新的舊制度

舊制度一詞，源自法蘭西國，泛指法國大革命前擁有數項特質的社會形態：

1）政治上具有極高中央集權特質的封建君主制度。該政治制度的結構以君主作中心，一系列官員圍繞君主建立不同的政治系統，目的是將君主或政府的權力盡量延伸，並控制一切資源（人力、資產、權力等）的調配。惡劣者甚至會調配資源集中在某人或者某集團手中。

2）社會上具有明確的階級制度。以法蘭西國三級制度為例，有教士階級、有貴族階級、有平民階級（貴族、教士以外所有人）。貴族以寶劍侍奉國王，教士以鐘聲侍奉國王，平民以錢帛侍奉國王。教士階級和貴族屬特權階級，擁有高於平民的權力。

值得一提，在信奉天主教的法蘭西國，君主會協同天主教會力量控制信仰和出版自由。目的是要透過審查制度，確保社會言論和立場不會與政府對抗，不會出現危害政權穩定和安全的組織和勢力。撰寫百科全書的狄德羅、伏爾泰等先賢都深受審查制度所害。

3）經濟上，社會資源通過政治或階級優勢集中到特權階級、政府及君主手中。在風調雨順時，即使平民階級開始累積一定規模的資本，特權階級會運用不同手段奪取之。在國家陷入政治危機時，特權階級會毫不關心平民的生計，更肆無忌憚地奪取資源。例如在大革命前夕，法蘭西國深陷財政、農業危機時，政府不但不積極處理財政、農業問題，反而加重稅收、向資本家借貸不還等去維持高壓統治和奢侈生活。

今時今日，制度形式等細節雖然產生變化，但具體結構基本相符。君主由個人可變成組織甚至國家、平民可以加入貴族、教士階級成為特權份子、審查制度由書藉擴展至口頭言論、資本的集中手段由稅收擴展到物價和經濟政策等等。

最後要指出的是舊制度產生的社會矛盾不斷加深，引發法國大革命，這是必然的結果。而大革命推翻了波旁王朝，建立了新制度，雖然後續不如理想，但其自由、平等、博愛的宗旨影響了日後的世界發展、在歷史中留下世界性影響。